%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- SIMETRIAS E LEIS DE CONSERVAÇÃO -- %
{
\begin{itemize}
    \item Grupo de Poincaré $\mathcal{P}$
        \begin{itemize}
            \item Transformações: $x^\mu \rightarrow
                                   x'^\mu = L^\mu_\nu x^\nu + \varepsilon^\mu$
        \end{itemize}

    \item Transformações ativas com parâmetros $\tomega[^\mu_\nu]$ e $\varepsilon^\mu$
        infinitesimais, $\tomega[^\mu_\nu]$ anti-simétrico

    \item Transformação infinitesimal: $L^\mu_\nu \rightarrow \delta^\mu_\nu +
                                                              \tomega[^\mu_\nu]$

        \begin{align*}
            x'^\mu = x^\mu + \delta x^\mu \qquad &\,; \qquad
            \delta x^\mu = \tomega[^\mu_\nu] x^\nu + \varepsilon^\mu \\ \ \\
            \implies
            x' &= Lx + \varepsilon = x + \delta x
        \end{align*}

    \item Transformação inversa
        \begin{align*}
            x = L^{-1} (x' - \varepsilon) = x' - \delta x'
        \end{align*}

    \item Idéia é transformar ativamente tensores da Lagrangeana para obter as leis de
          conservação

    \item Transformações ativas em tensores de rank = 2

        \marginnote{Mesmo argumento}
        \begin{align*}
            \delta T^{\mu\nu}(x) = T'^{\mu\nu}(x) - T^{\mu\nu}(x)
        \end{align*}

        \ \\

        \marginnote{$x' = x + \delta x$ \\
                    $x \rightarrow x - \delta x \implies x' = x$}
        \begin{align*}
            T'^{\mu\nu}(x') &= \tL[^\mu_\alpha] \tL[^\nu_\beta] T^{\alpha\beta}(x) \\
            \therefore
            T'^{\mu\nu}(x) &= \tL[^\mu_\alpha] \tL[^\nu_\beta] T^{\alpha\beta}(x-\delta x)
        \end{align*}

        \begin{itemize}
            \item[$\hookrightarrow$] Infinitesimal
            \item Tensor rank=2:
                \begin{align}                  
                    \delta T^{\mu\nu}(x) = (\delta^\mu_\alpha + \tomega[^\mu_\alpha])
                                           (\delta^\nu_\beta + \tomega[^\nu_\beta]) 
                                           T^{\alpha\beta}(x-\delta x) - T^{\mu\nu}(x)
                                           \label{TensorTransform}
                \end{align}
            \item Escalar
                \begin{align}
                    \delta \phi(x) &= \phi'(x) - \phi(x)  \nonumber \\
                                   &= \phi(x-\delta x) - \phi(x)
                                   \label{ScalarTransform}
                \end{align}
        \end{itemize}

    \item Transformação da Lagrangeana eletromagnética livre
        \begin{align*}
            \mathcal{L}(x) &= - \frac{1}{16\pi}F^{\mu\nu}(x) F_{\mu\nu}(x) \\
            \underbrace{\delta \mathcal{L}(x)
            }_\text{T. como \eqref{ScalarTransform}}
            &= - \frac{1}{8\pi}F^{\mu\nu}(x) \underbrace{\delta F_{\mu\nu}(x)
                                             }_\text{T. como \eqref{TensorTransform}}
        \end{align*}

        \begin{itemize}
            \item[$\implies$]
                \marginnote{Expansão em Taylor de $(x-\delta x)$}
                $\delta \mathcal{L}(x) = \tpartial_\mu 
                \bigg(
                    \dfrac{1}{16\pi} F_{\alpha\beta} F^{\alpha\beta} \delta x^\mu
                \bigg)$

            \item[$\implies$]
                \marginnote{Condição \emph{on-shell} utilizada}
                $F^{\mu\nu}\delta F_{\mu\nu} = - 2\tpartial_\mu
                \bigg(
                    F^{\mu\nu}F_{\alpha\nu}\delta x^\alpha
                \bigg)
                + 2 \delta x^\alpha F_{\alpha\nu} \frac{4\pi}{c}J^\nu$
        \end{itemize}

        \begin{align*}
            \bigg(
                \tpartial_\mu T^{\mu\nu} + \frac{1}{c} \tF[^\nu_\alpha] J^\alpha
            \bigg) \delta x_\nu &= 0 \\ \ \\
            \marginnote{Leis de conservação / Identidade de Noether}
            \therefore
            \tpartial_\mu T^{\mu\nu} + \frac{1}{c} \tF[^\nu_\alpha] J^\alpha
            &= 0 
        \end{align*}

        \begin{align*}
            \marginnote{Tensor energia-momento}
            T^{\mu\nu} := \frac{1}{4\pi} \bigg(
                          - \tF[^\mu^\alpha] \tF[^\nu_\alpha]
                          + \frac{1}{4} \tg[^\mu^\nu] 
                          \tF[^\alpha^\beta] \tF[_\alpha_\beta]
                      \bigg)
        \end{align*}


\end{itemize}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- ------------------------------- -- %
